\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% --- Pakiety ---
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3cm,right=3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{12pt}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

% --- Tytuł ---
\title{
    \vspace{1.5cm}
    \textbf{PODSTAWY TEORII INFORMACJI}\\
    \vspace{1.5cm}
    Laboratorium 2\\
    Analiza stanu wiedzy\\
    \vspace{1.5cm}
    \huge \textbf{Analiza informacji i wiarygodności prognoz meteorologicznych}\\
    \vspace{1cm}
}

\author{
    Maciek Chotkowski \\ Martsin Lazouski \\ Nadia Ziecina \\
    Michał Kasznia \\ Kasiński Julian \\ Volodymyr Kamenchuk \\ Usevalad Nikalaichuk 
}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\setcounter{section}{-1}
\section{Dodatek do pierwszego raportu}

\subsection{Modele prognostyczne i źródła danych}

W analizie wykorzystano numeryczne modele prognozowania pogody (NWP), w szczególności modele GFS oraz UM. Modele te różnią się charakterem: GFS jest modelem globalnym, natomiast UM zapewnia wyższą rozdzielczość przestrzenną i lepsze odwzorowanie zjawisk lokalnych. Różnice te wynikają z odmiennej parametryzacji procesów fizycznych oraz sposobu dyskretyzacji przestrzeni, co prowadzi do odmiennych wyników prognoz w tych samych warunkach.

Wybór modeli nie jest przypadkowy – stanowi próbę porównania różnych reprezentacji tej samej rzeczywistości fizycznej. Zgodnie z podejściem teorii informacji, model stanowi jedynie określoną reprezentację informacji o stanie atmosfery, a jego jakość należy oceniać w kontekście użyteczności dla użytkownika.

Zagadnienie to zostało szczegółowo rozwinięte w niniejszym raporcie.


\subsection{Zakres analizy i wybór temperatury}

W poprzednim raporcie zakres analizy został ograniczony do temperatury, co wynikało z braku jednoznacznie zdefiniowanego modelu użytkownika. Bez określenia potrzeb oraz kryteriów decyzyjnych użytkownika trudno jest wskazać, które komponenty informacji meteorologicznej są istotne z punktu widzenia zastosowania.

Temperatura została przyjęta jako podstawowy parametr analizy, ponieważ stanowi kluczowy i ciągły składnik prognozy pogody, umożliwiający przeprowadzenie formalnej analizy oraz zastosowanie klasycznych miar błędu.

Po zdefiniowaniu modelu użytkownika (opracowanego w niniejszym raporcie) możliwe jest doprecyzowanie, które wielkości meteorologiczne mają największe znaczenie w kontekście podejmowanych decyzji. W szczególności pozwala to na rozszerzenie analizy o inne parametry, takie jak opady czy wiatr, których istotność zależy od konkretnego zastosowania i oczekiwań użytkownika.



\subsection{Interpretacja danych lokalnych}
 
Określenie danych lokalnych odnosi się do prognoz oraz pomiarów
przypisanych do konkretnej lokalizacji (Warszawa-Okęcie). Reprezentacja ta nie jest jednoznaczna, ponieważ w obrębie jednego miasta występuje zróżnicowanie warunków wynikające z lokalnych czynników środowiskowych, takich jak zabudowa czy efekt miejskiej wyspy ciepła.

Modele numeryczne operują na uśrednionej reprezentacji przestrzennej (siatce obliczeniowej), co oznacza, że prognoza odnosi się do pewnego obszaru, a nie do konkretnego punktu pomiarowego. W konsekwencji porównanie prognozy z danymi referencyjnymi stanowi zestawienie dwóch różnych reprezentacji tej samej informacji, co wprowadza dodatkową niejednoznaczność interpretacyjną.

%--------------------------------------------------
\newpage
\section{Wprowadzenie}

Prognozy meteorologiczne stanowią istotne źródło informacji wykorzystywanej w codziennym podejmowaniu decyzji. Pomimo szerokiej dostępności danych, różne modele numeryczne często generują rozbieżne wyniki, co prowadzi do niepewności użytkownika.

Celem niniejszego etapu jest analiza problemu nie tylko jako zadania numerycznego, lecz przede wszystkim jako problemu informacji oraz jej użyteczności.

%--------------------------------------------------
\newpage
\section{Informacja w prognozach meteorologicznych}

Analiza prognoz meteorologicznych w ujęciu teorii informacji wymaga odejścia
od bezpośredniego traktowania danych jako wiernego opisu rzeczywistości.
Zgodnie z podejściem prezentowanym na wykładach, informacja nie jest tożsama
z danymi, lecz stanowi abstrakcyjną wielkość, która ujawnia się dopiero poprzez
swoją reprezentację.


Prognozy meteorologiczne stanowią szczególny przypadek systemów przetwarzania informacji,
w których rzeczywisty stan atmosfery nie jest bezpośrednio dostępny, lecz jedynie
reprezentowany poprzez modele numeryczne oraz pomiary.

Niech:
\[
X(t) = \text{rzeczywisty stan atmosfery}
\]

Dostępne są jedynie jego reprezentacje:
\[
X_{model}(t), \quad X_{obs}(t)
\]

Analiza jakości prognoz nie dotyczy zatem bezpośrednio rzeczywistości,
lecz relacji pomiędzy różnymi reprezentacjami tej samej informacji.

Zgodnie z teorią informacji, analiza ta powinna być prowadzona na trzech poziomach:
syntaktycznym, semantycznym oraz pragmatycznym.

%--------------------------------------------------
\newpage
\subsection{Poziom syntaktyczny}

Poziom syntaktyczny odnosi się do formalnej struktury danych, bez uwzględnienia ich znaczenia.

W kontekście prognoz meteorologicznych dane można zapisać jako ciąg:

\[
X = \{x_1, x_2, ..., x_n\}, \quad x_i \in \mathbb{R}
\]

gdzie $x_i$ oznacza wartość parametru meteorologicznego (np. temperatury)
w chwili $t_i$.

Na tym poziomie analizujemy:
\begin{itemize}
    \item poprawność formatów danych,
    \item spójność jednostek,
    \item kompletność zbioru danych,
    \item rozdzielczość czasową i przestrzenną.
\end{itemize}

Prognoza modelu może być zapisana jako:
\[
X_{model} = \{x^{model}_1, ..., x^{model}_n\}
\]

natomiast dane referencyjne:
\[
X_{gt} = \{x^{gt}_1, ..., x^{gt}_n\}
\]

Różnica pomiędzy nimi:
\[
e_i = x^{model}_i - x^{gt}_i
\]

stanowi podstawę klasycznej analizy błędów.

Typowe miary syntaktyczne:
\[
RMSE = \sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} e_i^2}
\]

\[
ME = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} e_i
\]

Na poziomie syntaktycznym prognoza może być uznana za „dokładną”,
jeśli wartości liczbowe są bliskie danym referencyjnym.

Jednak poziom ten nie uwzględnia znaczenia ani użyteczności informacji.

%--------------------------------------------------
\subsection{Poziom semantyczny}

Poziom semantyczny odnosi się do interpretacji danych, czyli ich znaczenia
w kontekście opisywanej rzeczywistości fizycznej.

Temperatura nie jest jedynie liczbą:
\[
x_i = 15^\circ C
\]

lecz reprezentuje stan atmosfery, który wynika z procesów fizycznych
(opisanych równaniami dynamiki atmosfery).

Modele numeryczne (np. GFS, UM) stanowią różne aproksymacje funkcji:
\[
X_{model}(t) \approx X(t)
\]

Różnice między modelami wynikają z:
\begin{itemize}
    \item dyskretyzacji przestrzeni (siatka obliczeniowa),
    \item parametryzacji procesów fizycznych,
    \item warunków początkowych.
\end{itemize}

Na poziomie semantycznym kluczowe jest, że:

\begin{quote}
Porównujemy nie dane, lecz ich interpretacje jako reprezentacje rzeczywistości.
\end{quote}

W szczególności:
\begin{itemize}
    \item prognoza odnosi się do obszaru (komórki siatki),
    \item pomiar odnosi się do punktu,
\end{itemize}

co oznacza, że:
\[
X_{model} \neq X_{obs}
\]

nawet przy idealnym modelu.

Dodatkowo, w obrębie jednej lokalizacji (np. miasta) mogą występować
znaczne różnice temperatur wynikające z:
\begin{itemize}
    \item efektu miejskiej wyspy ciepła,
    \item zabudowy,
    \item ukształtowania terenu.
\end{itemize}

Oznacza to, że dane referencyjne nie są jednoznacznym odwzorowaniem rzeczywistości.

%--------------------------------------------------
\subsection{Poziom pragmatyczny}

Poziom pragmatyczny odnosi się do użyteczności informacji w kontekście
konkretnego użytkownika i jego decyzji.

Zgodnie z teorią informacji:
\[
\text{Informacja jest tym, co jest użyteczne dla użytkownika}
\]

Wprowadzamy model użytkownika:
\[
U : X \rightarrow \mathbb{R}
\]

gdzie $U$ oznacza funkcję użyteczności.

Przykładowo:
\begin{itemize}
    \item dla turysty istotna jest temperatura odczuwalna,
    \item dla kierowcy — opady i oblodzenie,
    \item dla rolnika — suma opadów.
\end{itemize}

Oznacza to, że błąd:
\[
e_i = 2^\circ C
\]

może być:
\begin{itemize}
    \item nieistotny (dla spaceru),
    \item krytyczny (dla rolnictwa).
\end{itemize}

W związku z tym klasyczne miary błędu nie są wystarczające.

Lepszym podejściem jest ocena decyzji:

\[
D = f(X_{model})
\]

oraz jej zgodności z decyzją optymalną:

\[
D^* = f(X_{gt})
\]

Miara jakości:
\[
Q = P(D = D^*)
\]

Na poziomie pragmatycznym:
\begin{itemize}
    \item nie analizujemy dokładności liczbowej,
    \item analizujemy skuteczność działania.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------
\subsection{Podsumowanie poziomów}

Analiza informacji w prognozach meteorologicznych prowadzi do wyróżnienia
trzech komplementarnych poziomów opisu:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Syntaktyka} — odnosi się do struktury danych oraz ich formalnej poprawności.
    Na tym poziomie prognoza jest traktowana jako zbiór liczb:
    \[
    X = \{x_1, x_2, ..., x_n\}
    \]
    Analiza obejmuje miary błędu, zgodność jednostek oraz kompletność danych.

    \item \textbf{Semantyka} — dotyczy interpretacji danych jako reprezentacji
    rzeczywistości fizycznej. W tym ujęciu prognoza nie jest jedynie ciągiem liczb,
    lecz odwzorowaniem stanu atmosfery:
    \[
    X_{model}(t) \approx X(t)
    \]
    gdzie jakość odwzorowania zależy od modelu, jego parametrów oraz warunków początkowych.

    \item \textbf{Pragmatyka} — odnosi się do użyteczności informacji w kontekście
    konkretnego użytkownika i jego decyzji. Informacja jest wartościowa tylko wtedy,
    gdy prowadzi do poprawnego działania:
    \[
    D = f(X_{model})
    \]
\end{itemize}

Poziomy te nie są niezależne, lecz tworzą hierarchiczną strukturę:
poprawność syntaktyczna jest warunkiem koniecznym, lecz niewystarczającym
dla uzyskania poprawności semantycznej, a poprawność semantyczna nie gwarantuje
użyteczności pragmatycznej.

W szczególności możliwa jest sytuacja, w której:
\begin{itemize}
    \item dane są dokładne numerycznie (niski błąd RMSE),
    \item model poprawnie odwzorowuje ogólne zjawiska atmosferyczne,
    \item jednak prognoza nie wspiera właściwych decyzji użytkownika.
\end{itemize}

Formalnie można to zapisać jako:
\[
RMSE \rightarrow 0 \;\;\not\Rightarrow\;\; D = D^*
\]

gdzie $D$ oznacza decyzję podjętą na podstawie prognozy,
a $D^*$ decyzję optymalną względem rzeczywistego stanu atmosfery.

Oznacza to, że klasyczne podejście oparte wyłącznie na miarach błędu
nie jest wystarczające do oceny jakości informacji meteorologicznej.
Pełna ocena wymaga uwzględnienia kontekstu użytkownika, jego celów
oraz konsekwencji podejmowanych decyzji.

W konsekwencji analiza prognoz powinna być prowadzona nie tylko
w przestrzeni danych, lecz przede wszystkim w przestrzeni ich zastosowań,
co stanowi podstawę podejścia pragmatycznego w teorii informacji.
%--------------------------------------------------
\newpage
\section{Model użytkownika}

Użytkownik końcowy nie analizuje wartości liczbowych ani miar błędu, lecz oczekuje informacji pozwalającej na podjęcie decyzji.

Najważniejsze dla użytkownika są:
\begin{itemize}
    \item wystąpienie opadów,
    \item przekroczenie progów temperatury,
    \item ogólna wiarygodność prognozy.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------
\newpage
\section{Analiza istniejących rozwiązań}


\subsection{Metryki statystyczne}
Najczęściej stosowane są miary błędu takie jak MAE, MSE oraz RMSE.

\subsection{Podejścia probabilistyczne}
Prognozy probabilistyczne pozwalają uwzględnić niepewność danych.

\subsection{Analiza zdarzeń}
Często analizuje się konkretne zdarzenia, takie jak wystąpienie opadów.

\subsection{Modele prognostyczne}
Do najczęściej stosowanych modeli należą GFS, ECMWF oraz UM.

%--------------------------------------------------
\section{Reprezentacja informacji}

Dane meteorologiczne reprezentowane są jako szeregi czasowe.

Istotnym zagadnieniem jest selekcja informacji, czyli odrzucenie nieistotnych różnic (np. różnicy rzędu 0.5°C).

%--------------------------------------------------
\section{Metryki i kryteria oceny}

Oprócz klasycznych miar błędu należy uwzględnić metryki użytkowe:
\begin{itemize}
    \item trafność przewidywania opadów,
    \item błędy przekroczenia progów,
    \item stabilność prognoz.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------
\section{Wyzwania i ograniczenia}

\begin{itemize}
    \item chaotyczny charakter pogody,
    \item błędy pomiarowe,
    \item wpływ warunków lokalnych,
    \item różnice między modelami.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------
\section{Wnioski}

Prognoza meteorologiczna nie jest jedynie zbiorem danych, lecz informacją, której wartość zależy od kontekstu oraz użytkownika.

Ocena jakości prognozy powinna uwzględniać nie tylko dokładność numeryczną, ale również jej użyteczność w praktyce.

\end{document}